\input{../notemp}
\usepackage{amssymb}

\title{確率論 2}

\begin{document}
\maketitle

\section{確率}

\begin{math}
\Omega = \{1, 2, 3, 4, 5, 6\} \mbox{標本空間}\\
	\left.
		\begin{array}{ll}
			E = \{2, 4, 6\}\\
			F = \{4, 5, 6\}
		\end{array}
	\right\}\mbox{事象}\\
E \subset \Omega, F \subset \Omega
\end{math}

\subsection{事象の演算}

$E \cap F \subset \Omega$

$E \cup F \subset \Omega$

$E - F \subset \Omega$

$E^c \subset \Omega$

$E \cap E^c = \phi \subset \Omega$

$P(E) \cdots$ Eが起こる確率

$P(E \cap F) \cdots$


事象が起こる確率について知りたい。

\subsection{公理論的確率論}

$\underbrace{P}_{\mbox{実数値}}\underbrace{(E)}_{\mbox{集合}}$

\begin{itemize}
	\item[$P:$] 実数値集合関数

	\item[$1^{\circ}$] $P(E) \geq 0$ ${\forall}_E \subset \Omega$
	
	\item[$2^{\circ}$] $P(\Omega) = 1$

	\item[$3^{\circ}$]
	
		$E_i \cap E_j = \phi (i \neq j)$のとき(互いには違反)

		$P(\bigcup_{i = 1}E_i) = \sum^{\infty}_{i = 1}P(E_i)$ (完全加法性)

		(注)

		$P(\bigcup^{n}_{i = 1}Ei) = \sum^{n}_{i = 1}P(E_i)$ (有限加法性)

\end{itemize}

		
有限加法性 $\Leftrightarrow$ 完全加法性について、 $n \to \infty$とすればよい? No!

\begin{surroundbox}
完全加法性 = 有限加法性 + \emph{連続性}
\end{surroundbox}

\begin{itemize}
	\item Pにおいて、なぜ

		$1 \geq P(E) \geq 0$

		としなくていいのか?
		
	\item 有限加法性は成立する?

	\item $P(\mbox{偶}) + P(\mbox{奇数})  = 1$?
\end{itemize}

(性質1) $\to$ (P1)

\subsection{$(P1)$}
$P(\phi) = 0$

% \begin{eqnarray*}
% \left(\because \right)\\
% P\left(\phi\right) &=& 1 - P\left(\Omega\right) P\left(E\right) + P\left(E^\circ\right) = 1 \\
			  % &=& 1 - 1\\
		% &=& 0
% \end{eqnarray*}
\begin{proof}{$P(\phi) = 0$}

	$(\because)$

	$P(\phi) = 1 - P(\Omega)P(E) + P(E^\circ) = 1$

	$= 1 - 1$

	$= 0$
\end{proof}

\emph{これではダメ}

\begin{proof}{$P(\phi) = 0$}

	$\left(\because\right)$

	$3^\circ$において、

	$E_1 = S, E_i = \phi (i \geq 2)$

	とすると、
	$E_1 \cap E_i = S \cap \phi = \phi$

	$E_i \cap E_j = \phi \cap \phi = \phi$

	であるから、

	$P(S\cup \phi\cup\phi\cup\cdots) = P(S) + P(\phi) + P(\phi)+\cdots$

	$P(S) = P(S) + P(\phi) + P(\phi) + \cdots$


	よって、
	$P(\phi) + P(\phi) + \cdots = 0$

	$P(\phi) \geq 0 \cdots (1^\circ)$

	$\therefore P(\phi) = 0$
\end{proof}

\subsection{$(P2)$}
$E_i \cap E_j = \phi (i \neq j)$のとき、

$P(\bigcup_{i = 1}^{n}E_i) = \sum_{i = 1}^{n}P(E_i)$

\begin{proof}{$P(\bigcup_{i = 1}^{n}E_i) = \sum_{i = 1}^{n}P(E_i)$}

	$E_j = \phi$ $(j \geq n + 1)$

	とすると、 $3^\circ$の左辺は、

	$P(\bigcup_{i = 1}^{\infty} = P(\bigcup_{i = 1}^{n}E_i))$

	$3^\circ$の左辺

	$\sum_{i = 1}^{\infty}P(E_i) = \sum_{i = 1}^{n}P(E_i) + \sum_{j = 1}^{\infty}P(E_j)$

	$= \sum_{i = 1}^{n}P(E_i) + \sum_{j = 1}^{\infty}0$

	$= \sum_{i = 1}^{n}P(E_i)$
\end{proof}

\subsection{連続性}

$\displaystyle\lim_{n \to \infty}^{}$ $P(\bigcup_{}^{n}E_i) = $$\displaystyle P(\lim_{n \to \infty}^{}$$\bigcup_{i = 1}^{n}E_i)$

\subsection{$(P3)$}
$P(E\circ) = 1 - P(E)$

\begin{proof}{$P(E\circ) = 1 - P(E)$}

	$(\because) E\cup E^c = \Omega$

	$E\cap E^c = \phi$

	よって、有限加法性$(P2)$

	から、
	
	$(PE) + P(E^c) = 1$
\end{proof}

\subsection{$(P4)$}
$0 \leq P(E) \leq 1$

\begin{proof}{$0 \leq P(E) \leq 1$}

	$(\because) P(E^c) = 1 - P(E) \geq 0 (1^\circ)$

	であるから
	
	$1 \geq P(E)$

	$q^\circ$より、

	$0 \leq P(E) \leq 1$
\end{proof}

\subsection{$(P5)$}

$E \subset F$のとき、

$P(E)\leq P(F)$

ex) $E = \{1, 2\}, F = \{1, 2, 3, 4\}$

\begin{proof}{$P(E) \leq P(F)$}

	$(\because) F = E \cup (F \cap E^c)$

	$E \cap (F \cap E^c) = \phi$

	$\therefore P(E) + P(F \cap E^c)$ {\scriptsize $(\geq 0)$} $= P(F)$
\end{proof}

{\color{yellow} \underline{単調性}}

\subsection{$(P6)$}
$P(E - F) = P(E) - P(E \cap F)$

\begin{proof}{$P(E - F) = P(E) - P(E \cap F)$}

$E = (E - F) \cup (E \cap F)$

$(E - F) \cap E(E \cap F) = \phi$

$\therefore P(E) = P(E - F) + P(E \cap F)$
\end{proof}

\subsection{$(P7)$}
$P(E \cup F) = P(E) + P(F) - P(E \cap F)$

\begin{proof}{$P(E \cup F) = P(E) + P(F) - P(E \cap F)$}

	$(\because) E\cup F = (E - F) \cup F$

	ここで、 $(E - F) \cap F = \phi$

	このとき、$(P2)$から、

	$P(E\cup F) = P(E - F) + P(E)$
	
	$= P(E) - P(E \cap F) + P(F)$
\end{proof}

\subsection{$(P8)$}
$P(E\cup F) \leq P(E) + P(F)$ (劣加法性)

\begin{proof}{$P(E\cup F) \leq P(E) + P(F)$}

	$(\because) (P7)$より明らか
\end{proof}

一般化すると、

$P(\bigcup_{i = 1}^{n}E_i) \leq \sum_{i = 1}^{n}P(Ei)$

\begin{proof}{$P(\bigcup_{i = 1}^{n}E_i) \leq \sum_{i = 1}^{n}P(Ei)$}
	
	$(\because)$帰納法

	$n = k$で成立する $P(\bigcup_{i = 1}^kE_i) \leq \sum_{i = 1}^kP(E_i)$

	と仮定したとき、

	$n = k + 1$で成立 $P(\bigcup_{}^{k + 1}Ei) \leq \sum_{}^{k + 1}P(Ei)$o

	$P(\bigcup_{i = 1}^{k + 1}E_i) = P((\bigcup_{i = 1}^k\cup E_{k + 1})) \leq P(\bigcup_{}^kE_i) + P(E_{k + 1}) \leq \sum_{i = 1}^kP(E_i) + P(E_{k + 1}) = \sum_{i = 1}^{k + 1}P(E_i)$
\end{proof}

\subsection{$(P9)$}
$P(\bigcup_{i = 1}^{\infty}E_i) \leq \sum_{i = 1}^{\infty}P(E_i)$ (劣加法性の一般形)

$(P8)$について$n \to \infty$とすればよい? \rarrow No.

\Rarrow そもそも$n$の値の意味合いが違う

\begin{proof}{$P(\bigcup_{i = 1}^{\infty}E_i) \leq \sum_{i = 1}^{\infty}P(E_i)$}

	$(\because)$

	$B_1 = E_1$

	$B_2 = E_2 - E_1$

	$B_3 = E_3 - (E_1 \cup E_2)$

	$B_4 = E_4 - (E_1\cup E_2\cup E_3)$

	ここで、

	\begin{itemize}
		\item $B_i \subset E_i$ よって $P(B_i) \leq P(E_i)$
			
		\item $\bigcup_{i = 1}^\infty E_i = \bigcup_{i = 1}^\infty B_i$

		\item $B_i \cap B_j = \phi$ $(i \neq j)$
\end{itemize}

$3^\circ$より、 $P(\bigcup_{i = 1}^\infty B_i) = \sum_{i = 1}^\infty P(B_i)$

$(\because) P(\bigcup_{i = 1}^\infty E_i = P(\bigcup_{i = 1}^\infty B_i) = \sum_{i = 1}^\infty P(B_i) \leq \sum_{i = 1}^\infty P(E_i)$
\end{proof}

劣加法性

$P(\bigcup_{i = 1}^{n}E_i)\leq\sum_{i = 1}^{n}P(E_i)$

\subsection{$(P10)$}
$P(E\cup F \cup G)$

$(P7)$との違い

\begin{proof}{$P(E\cup F \cup G)$}

	$P(E \cup F \cup G)$

	$= P(E) + P(F) + P(G)$

	$- P(E \cap F) - P(F \cap G) - P(G \cap E)$

	$+ P(E\cap F \cap G)$
\end{proof}

\underline{Inclusion-Exclusion Principle}

\subsection{連続性}

\subsubsection{完全加法性}

$E_i \cap E_j = \phi$ $(i \neq j)$のとき、

$P(\bigcup_{i = 1}^\infty E_i) = \sum_{i = 1}^\infty P(E_i)$

\subsubsection{有限加法性}

$E_i \cap E_j = \phi$ $(i \neq j)$のとき、

$P(\bigcup_{i = 1}^{n}E_i) = \sum_{i = 1}^{n}P(E_i)$

\begin{enumerate}
	\item 完全加法的ならば有限加法的

	\item $E_i = \phi$ $(i\geq n + 1)$とせよ

	\item 有限加法性$(P2)$において

		$n \to \infty$としても、完全加法性$3^\circ$を得ることはできない

		(理由)

		$\bigcup_{i = 1}^nE_i < \Omega, {\forall}_n$

		$P(\bigcup_{i = 1}^nE_i) \leq P(\Omega) = 1 {\forall}_n$

		$E_i\cap E_j = \phi$ $(i \neq j)$としているから、

		$\sum_{i = 1}^nP(E_i) \leq 1, {\forall}_n$

		$a_n = \sum_{i = 1}^nP(E_i)$と定義される数列${a_n}$
	
		は$a_n \leq 1, {\forall}_n$であることから、

		有限数列

		しかも、${a_n}$は単調数列$(a_n \leq q_n + 1)$

		単調で有限な数列は収束するため、

		$\displaystyle\lim_{n \to \infty}^{}a_n$が存在する。

		$\displaystyle\lim_{n\to\infty}^{}$$\sum_{i = 1}^nP(E_i)$

		$= \sum_{}^\infty P(E_i)$

		が存在する。

		$(P2)$から主張できることは、

		$\sum_{n \to\infty}^{}$ $P(\bigcup_{i = 1}^nE_i) =$ $\displaystyle\lim_{n\to\infty}^{}$  $\sum_{i = 1}^nP(E_i)$

		$= \underbrace{\sum_{i = 1}^\infty P(E_i)}_{\color{yellow}{\sum_{n \to\infty}^{}}P(\bigcup_{}^nE_i)}$
\end{enumerate}

$P({\displaystyle\lim_{n \to\infty}^{}}\bigcup_{}^nE_i) = {\displaystyle\lim_{n \to\infty}^{}}P(\bigcup_{}^nE_i)$が言えるかどうか?

(有限加法性の{\rmfamily lim}は完全加法性?)

\subsubsection{$f$が連続関数とは?}

$f(x)$が$x = a$で連続

$\Leftrightarrow$ $a_n \to a$ $(n \to \infty)$のとき、

$f(a_n) \to f(a)$

$\displaystyle\lim_{n \to \infty}^{}a_n = a$

\begin{eqnarray*}
	{\displaystyle\lim_{n\to\infty}} f\left(a_n\right) &=& f\left(a\right)\\
												   &=& f\left(\displaystyle\lim_{n\to\infty}^{}a_n\right)\\
	{\displaystyle\lim_{n \to\infty}^{}}f\left(a_n\right) &=& f\left(\lim_{n\to\infty}a_n\right)
\end{eqnarray*}




\end{document}
